---
title: Collections

menu:
  main:
    weight: 10
    parent: ueber-uns


---

# Collections

{{<image img="gfx/Website Collections.jpg" license="Hintergrundbild: Pexels (Pixabay), https://pixabay.com/de/users/pexels-2286921"/>}}


Die Datendomäne Collections umfasst sprach- und textbasierte Sammlungen geschriebener, gesprochener oder gebärdeter Sprache und Texte, die auf Grundlage wissenschaftlicher Kriterien erstellt wurden. Dazu gehören beispielsweise Textsammlungen und Korpora, mono- und multimodale Aufnahmen von Sprache, aber auch sprach- und textbezogene Experimental- oder Messdaten. Die Sammlungen werden in der verteilten Infrastruktur von Text+ von verschiedenen, zertifizierten Datenzentren mit je eigenen Spezialisierungen bereitgestellt. 

Für den Wissenstransfer und bei Fragen im Umgang mit Collections und deren Vernetzung ist der [Helpdesk von Text+](/contact) die erste Anlaufstelle. Er dient auch als Kontaktadresse für Projekte, die ihre Forschungsdaten in die Infrastruktur von Text+ integrieren möchten.

Besonderes Augenmerk legt die Datendomäne auf rechtliche und ethische Fragestellungen, für die sie innerhalb des Konsortiums und darüber hinaus als Anlaufstelle fungiert. So stehen etwa abgeleitete Textformate, die eine Beforschung urheberrechtlich geschützter Ressourcen ermöglichen, ohne das Urheberrecht zu verletzen, besonders im Fokus. Weitere Schwerpunkte sind die Community-basierte Weiterentwicklung von Software Services sowie das Thema Linked Open Data

## Ansprechpersonen
Sprecher der Datendomäne Collections ist [Dr. Peter Leinen](mailto:p.leinen@dnb.de), koordiniert wird sie von [Philippe Genêt](mailto:p.genet@dnb.de). Beide arbeiten in der [Deutschen Nationalbibliothek](https://www.dnb.de).

## Beteiligte Institutionen
[Akademie der Wissenschaften in Hamburg](https://www.awhamburg.de/)  
[Albert-Ludwigs-Universität Freiburg](https://www.uni-freiburg.de/)  
[Bayerische Akademie der Wissenschaften](https://www.badw.de/die-akademie.html)  
[Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften](http://www.bbaw.de/)  
[Deutsche Nationalbibliothek](https://www.dnb.de/)  
[Deutsches Literaturarchiv Marbach](https://www.dla-marbach.de/)  
[Eberhard Karls Universität Tübingen](https://uni-tuebingen.de/)  
[Gesellschaft für wissenschaftliche Datenverarbeitung mbH Göttingen](https://www.gwdg.de/)  
[Heidelberger Akademie der Wissenschaften](https://www.hadw-bw.de/)  
[Julius-Maximilians-Universität Würzburg](https://www.uni-wuerzburg.de/startseite/)  
[Klassik Stiftung Weimar](https://www.klassik-stiftung.de/)  
[Leibniz-Institut für Deutsche Sprache, Mannheim](https://www1.ids-mannheim.de/)  
[Ludwig-Maximilians-Universität München](https://www.uni-muenchen.de/index.html)  
[Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen](https://www.sub.uni-goettingen.de/sub-aktuell/)  
[Universität des Saarlandes](https://www.uni-saarland.de/start.html)  
[Universität Duisburg-Essen](https://www.uni-due.de/)  
[Universität Hamburg](https://www.uni-hamburg.de/)  
[Universität Trier](https://www.uni-trier.de/)  
[Universität zu Köln](https://www.uni-koeln.de/)  